<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--Ceci est le document output.-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deuil et mélancolie, métaphores photolittéraires dans
Bruges-la-Morte</title>
            <author role="aut">
               <persName>
                  <forename>Andrea</forename>
                  <surname>Oberhuber</surname>
               </persName>
               <affiliation>Affiliation à venir</affiliation>
               <idno type="ORCID">0000-0001-6140-8251</idno>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2017-10-11</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>Version métopes : "nouveau schéma" - mars 2022</p>
            <p>Conversion XSLT Stylo → Métopes 2023-05-26 17:40</p>
            <!--XSLT développée par Yves Marcoux-->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="keyword" xml:lang="fr">
               <list>
                  <item>Bruges-la-Morte</item>
                  <item>melancholía</item>
                  <item>carte postale</item>
                  <item>paysage</item>
                  <item>symbolisme</item>
                  <item>ville</item>
                  <item>mémoire</item>
                  <item>Georges Rodenbach</item>
                  <item>deuil</item>
                  <item>mélancolie</item>
                  <item>mourning</item>
                  <item>photographic gaze</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="text">
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">Deuil et mélancolie, métaphores photolittéraires dans
Bruges-la-Morte</titlePart>
         </titlePage>
         <div type="abstract" xml:lang="fr">
            <p>Récit hautement symboliste,
<hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> de Georges Rodenbach
révèle l’impact des images photographiques sur l’humeur – mélancolique –
du protagoniste Hugues Viane, veuf profondément endeuillé encore cinq
ans après la disparition de sa femme. Publié en 1892, ce récit, dans
lequel 35 cartes postales ont été insérées a posteriori, montre la
tendance à penser photographiquement l’effet de contagion des vues de
Bruges sur le héros de papier en le transformant en « plaque sensible ».
Expression de la mélancolie « cannibale » du protagoniste centré sur un
deuil incommensurable, les photographies cadrent ses déambulations à
travers la ville ; elles teintent son regard et ultimement, celui du
lecteur. Il s’agira de montrer en deux mouvements l’imbrication entre la
mélancolisation du présent de Hugues Viane, sur lequel empiète la
mémoire de l’objet d’amour, et la transformation de la ville en images
fix(é)es moyennant le regard photographique du héros.</p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:lang="en">
            <p>Georges Rodenbach’s
<hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, quintessential
Symbolist novel, follows Hugues Viane, a devastated widow who is
mourning his wife, still and all five years after she has deceased.
Published in 1892, the novel was later supplemented by 35 postcards
interspersed within the text, revealing the impact of photographic
images upon its protagonist’s melancholic mood. The reading of the
narrative makes apparent the tendency to think the contagion of the
scenes of Bruges onto the hero in photographic terms by transforming him
into a “sensitive plate”. The photographs become
expressions of the protagonist’s “cannibalistic” melancholy
and immeasurable grief by framing his perambulations around the city;
they taint his gaze and, ultimately, also the reader’s gaze. The paper
shows in two movements the interweaving of the melancholization of
Hugues Viane’s present and the transformation of the city into fixed
images through the protagonist’s photographic gaze.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <p>Avec <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, sans qu’il
veuille révolutionner le genre romanesque en ce
XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle finissant, Georges
Rodenbach inaugure en 1892<note n="1" place="foot" xml:id="ftn1">
               <p>Georges Rodenbach,
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, édition
  Jean-Pierre Bertrand et Daniel Grojnowski, Paris, Flammarion, 1998
  [1892]. Désormais, les références à cet ouvrage seront indiquées par
  le sigle BM, suivi de la page, et placées entre parenthèses dans le
  corps du texte.</p>
            </note> une nouvelle tradition de l’objet
<hi rend="italic">livre</hi> qui conjugue au sein du même
espace l’écrit et le pictural, sous forme de vues photographiques de la
ville appelée la Venise du Nord. Dans ce qui est devenu une œuvre
charnière du domaine photolittéraire récemment constitué<note n="2" place="foot" xml:id="ftn2">
               <p>Voir Jean-Pierre Montier, « Introduction », Jean-Pierre Montier,
  Liliane Louvel, Danièle Méaux et Philippe Ortel (dir.),
  <hi rend="italic">Littérature et photographie</hi>,
  Rennes, Presses Universitaires de Rennes, 2008, p. 7-14 ;
  <hi rend="italic">Idem</hi>, « De la photolittérature »,
  <hi rend="italic">Transactions photolittéraires</hi>,
  Rennes, Presses Universitaires de Rennes, 2015, p. 11-61 ; Philippe
  Ortel, <hi rend="italic">La littérature à l’ère de la
  photographie. Enquête sur une révolution invisible</hi>, Nîmes,
  Éditions Jacqueline Chambon, 2002 ; Paul Edwards,
  <hi rend="italic">Soleil noir. Photographie et
  littérature, des origines au surréalisme</hi>, Rennes, Presses
  Universitaires de Rennes, 2008.</p>
            </note>, les rapports de collusion et de collision entre les mots et les
images dépassent largement la pratique du livre illustré cher à la
tradition notamment bibliophilique du
XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle<note n="3" place="foot" xml:id="ftn3">
               <p>Rappelons que les collaborations entre écrivains et photographes
  sont rares avant le XX<hi rend="sup">e</hi> siècle
  et que de nombreuses tentatives échouent en raison des coûts
  d’impression trop élevés pour les éditeurs si l’on pense aux projets
  de V. Hugo, <hi rend="italic">Le Rhin</hi>, et de
  T. Gautier, <hi rend="italic">Voyage en Russie</hi>.
  L’ajout d’épreuves, en regard du texte, rendait la réalisation
  commerciale risquée ; ce n’est qu’à partir du moment où aura été mise
  en place une imprimerie photographique efficace que la mise en œuvre
  d’une collaboration interartistique devient rentable. Voir Philippe
  Ortel, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 17-20. Pour les
  célèbres illustrateurs du XIX<hi rend="sup">e</hi>
  siècle, voir Philippe Kaenel, <hi rend="italic">Le métier
  d’illustrateur : Rodolphe Töpffer, J.-J. Grandville, Gustave
  Doré</hi>, Genève, Librairie Droz, 2004.</p>
            </note>. La tonalité mélancolique du roman de Rodenbach dans lequel il
est question, d’un bout à l’autre, de la perte de l’être aimé et d’un
double permettant la reproduction (presque à l’identique) d’une histoire
d’amour qui s’avère une chimère, est annoncée dès le frontispice signé
Fernand Khnopff : couchée sur son lit de mort, une Ophélie préraphaélite
flotte sur l’eau qui coule sous les ponts. Ce dessin au fusain contraste
vivement, d’un point de vue esthétique, avec les photographies
<hi rend="italic">in-texte</hi> comme éléments essentiels du
dispositif texte/image porteur de sens. Au-delà de ce seuil symbolique,
<hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> révèle au lecteur,
d’entrée de jeu, l’impact des images photographiques sur l’humeur
mélancolique du protagoniste : avant de
<hi rend="italic">lire</hi> le récit de Hugues Viane, veuf
profondément endeuillé encore cinq ans après la disparition de sa femme,
le lecteur est incité à <hi rend="italic">regarder</hi> une
vue de Bruges, embrumée dans une grisaille qui sera déclinée au fil des
pages<note n="4" place="foot" xml:id="ftn4">
               <p>Notons, pour mieux y revenir plus loin, que cette première page
  constitue une exception quant au partage du texte et de l’image sur la
  même page : l’image photographique précède littéralement le texte,
  servant ainsi de porte d’entrée à une intrigue teintée de gris et de
  noir, métaphores de la mort, du deuil et de la mélancolie.</p>
            </note>.</p>
         <p>Plus précisément, ce récit en prose poétique dans lequel 35 cartes
postales, des similigravures<note n="5" place="foot" xml:id="ftn5">
               <p>En 1892, Rodenbach est le premier à pouvoir profiter des progrès
  dans le domaine de l’impression photographique afin d’intercaler entre
  les pages de son roman des reproductions de cartes postales de Bruges.
  Pour plus de détails sur les clichés photographiques, voir Paul
  Edwards, « Notes sur les négatifs », dans
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>,
  <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 315-319.</p>
            </note>, ont été insérées a posteriori<note n="6" place="foot" xml:id="ftn6">
               <p>Publié en feuilleton dans <hi rend="italic">Le
  Figaro</hi> entre le 4 et le 14 février 1892,
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> ne contenait aucune
  image. L’idée d’augmenter le bref récit d’un certain nombre de
  similigravures est née avec le projet de publication en volume. Il
  s’agissait en effet d’étoffer les 13 chapitres d’une concision assez
  extrême : Rodenbach ajouta alors à l’édition définitive chez
  Flammarion deux chapitres supplémentaires (VI et XI), mais nous
  ignorons jusqu’où allait sa participation dans le choix
  iconographique. Voir Jean-Pierre Bertrand et Daniel Grojnowski, «
  Présentation » à <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>,
  <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 12-15.</p>
            </note> montre la tendance à penser
<hi rend="italic">photographiquement</hi> l’effet de
contagion des vues de Bruges sur le héros de papier en le transformant
en « plaque sensible<note n="7" place="foot" xml:id="ftn7">
               <p>Philippe Ortel, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
  p. 305.</p>
            </note> ». Entre la mélancolie comme disposition à l’introspection d’une
part, et les diverses surfaces d’eau, les miroirs, les fenêtres et les
dispositifs optiques (tel le judas des portes de maison) d’autre part –
autant de métaphores voire de métonymies de la photographie –, la
<hi rend="italic">réflexivité</hi> est à l’œuvre à un point
tel qu’il est justifié de qualifier
<hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> de « roman sur la
photographie<note n="8" place="foot" xml:id="ftn8">
               <p>Paul Edwards, <hi rend="italic">Soleil noir</hi>,
  <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 34.</p>
            </note> ». Aux clichés en noir et blanc ponctuant le récit ne revient
donc pas une simple fonction mimétique dans le sens où l’image ne se
résume pas à une paraphrase visuelle du texte qui créerait un rapport
hiérarchique entre les deux langages<note n="9" place="foot" xml:id="ftn9">
               <p>Voir Renée Riese Hubert, <hi rend="italic">Surrealism
  and the Book</hi>, Berkeley, University of California Press, 1988,
  p. 3-17.</p>
            </note>. Expression de la mélancolie « cannibale<note n="10" place="foot" xml:id="ftn10">
               <p>Hugues Viane est, de fait, aux prises avec ce que Pierre Fédida
  appelle le « cannibalisme mélancolique » tant le protagoniste souhaite
  « dévorer l’objet d’amour auquel le moi est lié par cette
  identification primitive qui porte en elle la menace de sa propre
  rupture » : <hi rend="italic">L’absence</hi>, Paris,
  Gallimard, 1978, p. 65.</p>
            </note> » du protagoniste centré sur un deuil incommensurable, les
images cadrent ses déambulations à travers la ville ; elles teintent son
regard et ultimement, celui du lecteur. Errant dans les rues de Bruges,
le long des nombreux quais et canaux, le veuf ténébreux, dont la « seule
Étoile est morte » faisant en sorte qu’il « [p]orte le Soleil noir de la
Mélancolie<note n="11" place="foot" xml:id="ftn11">
               <p>Dès les premiers passages du roman, le veuf est associé au «
  Ténébreux », à « l’Inconsolé » du poème de Nerval, « El Desdichado »
  (1854).</p>
            </note> », s’expose à la ville moribonde, toute en demi-teinte.</p>
         <p>Tout se passe comme si l’inconsolé avait besoin de s’enfermer, que ce
soit dans sa maison au quai du Rosaire ou en marchant dans une ville
vouée à l’engloutissement, afin de raviver quotidiennement son état
mélancolique, afin de se complaire dans le deuil de la moitié perdue
dont il ne reste que des images encadrées et la précieuse chevelure
dorée. À mon tour, je me promènerai dans
<hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> pour faire apparaître
les multiples traces d’une pensée photographique dont témoigne
Rodenbach, et ce autant avant l’intégration des clichés (traces
métaphoriques sur les plans des couleurs N/B, de l’humeur mélancolique
et de la scopophilie du héros) qu’après l’augmentation du roman de 35
similigravures (traces matérielles et analogiques quant aux rapports
texte/image). Ainsi s’agira-t-il de montrer en deux mouvements
l’imbrication entre la mélancolisation du présent dans lequel (sur)vit
Hugues Viane suite à la perte de l’objet d’amour transformé en icône
dans la mémoire du protagoniste, et la perception de Bruges comme une
série d’images fix(é)es moyennant le regard photographique du héros.</p>
         <div type="section1"
               xml:id="prédominance-du-gris-et-du-noir-visions-mélancoliques-de-bruges">
            <head>Prédominance du gris et du noir : visions mélancoliques de
  Bruges</head>
            <p>La réputation de Bruges et le souvenir qu’en a gardé Viane
  expliquent la raison pour laquelle il s’y est installé de nouveau
  après la mort de sa bien-aimée. Il lui est facile d’établir une
  relation d’analogie entre sa profonde tristesse et « le demi-deuil
  éternel » (BM, 129) propre à la ville flamande : « C’est pour cela
  qu’il avait choisi Bruges, Bruges, d’où la mer s’était retirée, comme
  un grand bonheur aussi. Ça avait été déjà un phénomène de
  ressemblance, et parce que sa pensée serait à l’unisson avec la « plus
  grande des Villes Grises » (BM, 129). Le héros opte pour la grisaille
  de Bruges afin de mieux pouvoir accorder son travail de deuil avec le
  lieu. Car, selon l’optique du deuil si difficile à accomplir, à
  l’épouse morte doit correspondre une ville « mourante ». Afin que
  Bruges cesse de vivre, le héros – scopophilique – doit la regarder à
  la manière d’un photographe<note n="12" place="foot" xml:id="ftn12">
                  <p>Paul Edwards parle de l’œil de Viane comme d’un « œil
    enregistreur » qui le guide dans sa « démarche scopophilique » : «
    Spectres de <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> »,
    Marie-Dominique Garnier (dir.),
    <hi rend="italic">Jardins d’hiver : littérature et
    photographie</hi>, Paris, Presses de l’École normale supérieure,
    1997, p. 125.</p>
               </note> : la ville est réduite à une série d’images où prédominent
  l’eau et les monuments historiques, témoignant de l’absence et d’un
  temps immobilisé grâce aux promenades itératives.</p>
            <p>Si presque tous les symptômes retenus par Freud dans son diagnostic
  du mélancolique<note n="13" place="foot" xml:id="ftn13">
                  <p>Dans « Deuil et mélancolie »
    (<hi rend="italic">Métapsychologie</hi>, Paris,
    Gallimard, 1971 [1915], p. 148-149), Freud constate que la «
    mélancolie se caractérise du point de vue psychique par une
    dépression profondément douloureuse, une suspension de l’intérêt
    pour le monde extérieur, la perte de la capacité d’aimer,
    l’inhibition de toute activité et la diminution du sentiment
    d’estime de soi ». Ce dernier symptôme se manifeste selon le
    psychanalyste sous forme de « reproches » et d’« auto-injures et va
    jusqu’à l’attente délirante du châtiment » (p. 149) ; le
    protagoniste de <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>
    échappe à ce comportement autodénigrant.</p>
               </note> s’appliquent à l’état de Hugues Viane, la vision de cette
  maladie de l’âme que propose Pierre Fédida paraît encore plus féconde
  pour penser le sujet mélancolique dans
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>. Pour le
  philosophe-psychanalyste, l’état mélancolique, outre le fait d’être
  lié à la perte d’un objet, a partie liée avec le fantasme : « […] la
  mélancolie est moins la réaction répressive à la perte de l’objet que
  la capacité fantasmatique (ou hallucinatoire) de le maintenir vivant
  comme objet perdu<note n="14" place="foot" xml:id="ftn14">
                  <p>Pierre Fédida, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
    p. 65-66.</p>
               </note> ». D’emblée, le personnage principal est présenté comme un «
  être dépareillé », « [i]noccupé » et « solitaire », vivant la
  séparation de sa femme tant aimée comme « terrible » (BM, 52) et ne
  pouvant se résigner à la perte d’un bonheur qui avait duré dix ans.
  S’y ajoute l’obsession de Viane de conserver, au sein de sa maison, un
  certain nombre de reliques qui gardent vivante la mémoire de la
  défunte élevée ainsi en femme icône : tableaux et photographies de la
  disparue, sa chevelure blonde « tressée en une longue natte » (BM, 53)
  et, surtout, les empreintes (de son corps) laissées dans les creux des
  fauteuils. Tout est mis en place pour que l’absence réelle de la morte
  ne puisse l’emporter sur sa présence fantasmée. Cette attitude
  mélancolique ne préfigure-t-elle pas celle évoquée par Barthes au
  moment où, endeuillé suite à la disparition de sa mère, il regarde une
  photographie de celle-ci jeune – la célébrissime « Photographie du
  Jardin d’hiver » – et dans laquelle il reconnaît – enfin –, après
  avoir regardé tant d’images d’elle, « la vérité de son visage », son «
  air, […], consubstantiel à son visage<note n="15" place="foot" xml:id="ftn15">
                  <p>Roland Barthes, <hi rend="italic">La chambre claire.
    Note sur la photographie</hi>, Paris, Gallimard-Seuil-Cahiers du
    Cinéma, 1980, p. 109, 106, 168.</p>
               </note> » ? Seule cette photographie de la mère jeune enfant permet
  paradoxalement à Barthes de
  <hi rend="italic">retrouver</hi>, hors du temps, « l’air »
  qu’il lui connaissait.</p>
            <p>Ce rapport mélancolique à l’image et au temps révolu que la
  photographie serait apte à entretenir selon Barthes<note n="16" place="foot" xml:id="ftn16">
                  <p>Cette idée à laquelle est souvent ramenée la pensée barthésienne
    (et que Susan Sontag désigne par l’expression ancienne «
    <hi rend="italic">memento mori</hi> » :
    <hi rend="italic">Sur la photographie</hi>, Paris,
    Christian Bourgois, 2000, p. 29) m’est utile ici pour aborder les
    interférences entre le récit de deuil et la charge mélancolique des
    photographies de Bruges.</p>
               </note> nous permet de retourner dans
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> afin d’aborder la
  question triangulaire du regard, de la ville et de la photographie.
  Nous lisons le récit du veuf par le biais de la vision teintée,
  certes, de noir (couleur de deuil et de douleur) et de blanc (symbole
  de la pureté et de l’innocence associées à la défunte) mais également
  de gris, couleur emblématique de la photographie due aux sels
  argentiques ayant permis, dans l’histoire de l’invention de cet art
  par Niépce, Daguerre et Talbot, la fixation de l’image. Dans le
  passage explicatif du choix de Bruges comme lieu propice au travail de
  deuil, il est également question du « blanc des coiffes des
  religieuses » qui contraste vivement avec « le noir des soutanes de
  prêtres » (BM, 129) pour donner lieu aussitôt à l’évocation du «
  [m]ystère de ce gris » (BM, 129) caractéristique de la ville, de la
  mélancolie et, ajouterai-je, des photographies insérées entre les
  pages du livre. Les deux couleurs se mélangent, à travers le regard de
  Viane, en un gris omniprésent dans ce qui est donné à voir de Bruges,
  métaphorisant ainsi le principe même de la photographie basée sur un
  jeu d’ombre et de lumière dont il s’agit, au moment du développement,
  d’explorer les nuances du gris. Comme par un « miracle du climat »,
  ainsi le formule la voix narrative, la ville a tendance à neutraliser
  « les couleurs trop vives » pour les ramener « à une unité de songe, à
  un amalgame de somnolence plutôt grise » (BM, 130). Consacré à l’idée
  de ressemblance entre Bruges et les états d’âme du protagoniste, ainsi
  qu’au regard photographique que celui-ci porte sur la ville, le
  chapitre six constitue une sorte de pause dans le déroulement du drame
  à venir. Où qu’il aille, Hugues Viane ne peut se soustraire à
  l’influence de « ce gris des rues de Bruges » ; il sent « son âme de
  plus en plus sous cette influence grise » (BM, p. 182). Aussi Paul
  Edwards a-t-il raison de souligner que Bruges se présente « en monde
  dé-coloré<note n="17" place="foot" xml:id="ftn17">
                  <p>Paul Edwards, « Spectres de
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> »,
    <hi rend="italic">loc. cit.</hi>, p. 130.</p>
               </note> » lors des sorties du veuf en fin de journée. Et malgré la
  présence remarquée de certaines couleurs – notons le doré de la
  chevelure de la défunte, le rouge caractéristique de Jane Scott, sosie
  de la femme morte, ou le bleu de quelques coins du ciel –, aux yeux de
  Viane, tout « s’unifie en chemins de silence incolores<note n="18" place="foot" xml:id="ftn18">
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 130.</p>
               </note> ».</p>
            <p>La mort et la mélancolie constituent le cadre à l’intérieur duquel
  trouvent place les pensées et les sentiments du héros ; cette
  perception où domine le gris se voit répercutée dans les
  similigravures. Les scènes de rue et de quai se ressemblent à s’y
  méprendre, le temps paraît suspendu dans les images de Bruges, rien ni
  personne n’y bougent<note n="19" place="foot" xml:id="ftn19">
                  <p>Sur quelques photographies reproduites (par exemple, p. 135,
    p. 219 ou p. 243), lorsqu’on regarde attentivement les images, on
    perçoit des êtres humains, tout petits à côté des monuments
    imposants, mais il faut presque une loupe.</p>
               </note>. Les cartes postales font office de miroir dans ce livre de
  Rodenbach parce qu’elles semblent refléter les états d’âme de Viane,
  autant que la grisaille de la ville s’avère propice à amplifier sa
  mélancolie. Les effets de contagion sont donc réciproques. La
  principale fonction des vues consiste, selon la logique de l’intrigue
  et le dispositif texte/image, à figurer toujours à nouveau « le retour
  du mort<note n="20" place="foot" xml:id="ftn20">
                  <p>Roland Barthes, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
    p. 23.</p>
               </note> », jusqu’au moment de la rencontre avec Jane Scott,
  actrice-danseuse en tournée au théâtre de Bruges.</p>
            <p>L’absence de figures humaines dans les rues de la ville<note n="21" place="foot" xml:id="ftn21">
                  <p>On pense inévitablement aux premières photographies de Niépce et
    de Daguerre marquées elles aussi, à cause des longs temps
    d’exposition, de l’absence humaine.</p>
               </note> légitime l’épithète « morte » du titre du roman. Bruges est
  présentée comme une ville fantôme à l’intérieur de laquelle erre le
  héros, lui-même fantôme à la recherche du spectre de la défunte ; de
  cette Bruges vide, sans âme qui vive, émerge un sentiment
  d’inquiétante étrangeté. Mais même si Hugues Viane ne rencontre jamais
  personne au fil de ses promenades, nous ne sommes pas dupes : le parti
  pris des ombres au détriment de figures humaines qui peuplent
  généralement une ville, du moins le jour, s’explique par le procédé
  photographique de la retouche largement répandu à l’époque, avant
  l’invention du numérique qui permet la reconfiguration quasi totale
  d’une image. L’examen des clichés originaux révèle que parmi les
  retouches effectuées sur les négatifs, il y a eu effacement de figures
  humaines. La présence humaine a été sacrifiée sur l’autel de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, ce qui rejoue
  autrement l’absence de la femme aimée. À l’impression d’immobilité,
  d’arrêt du temps contribuent en outre les longs temps de pose ayant
  pour conséquence d’égaliser la surface des eaux et du ciel<note n="22" place="foot" xml:id="ftn22">
                  <p>Pour tous les détails de technique photographique, voir les
    explications de Paul Edwards, « Notes sur les négatifs »,
    <hi rend="italic">loc. cit.</hi>, p. 315-319.</p>
               </note> : pas d’ondes ni de nuages. L’impression d’une ville déserte
  n’est troublée que par une image qui rompt la monotonie recherchée :
  c’est le cas de la photographie des nonnes qui rentrent au Béguinage
  (BM, p. 159). Cette image déroge à la règle également à un autre
  niveau puisqu’il s’agit de la reproduction d’un tableau, soit
  <hi rend="italic">Le Petit Béguinage de Gand</hi> du
  peintre flamand Louis Tytgadt<note n="23" place="foot" xml:id="ftn23">
                  <p>Voir Xavier Fontaine, « La photo mystère de
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> », dans
    Jean-Pierre Montier (dir.),
    <hi rend="italic">Transactions photolittéraires</hi>,
    <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 137-156.</p>
               </note>. Ce qu’il convient davantage de retenir de cette présence
  humaine exceptionnelle est la signification symbolique des béguines.
  Elles incarnent aux yeux de Viane l’image archaïque d’une Bruges
  entièrement vouée au mysticisme, à la réclusion<note n="24" place="foot" xml:id="ftn24">
                  <p>Rappelons que Barbe, la servante du protagoniste, se rend
    régulièrement au Béguinage et qu’elle souhaite y passer la fin de
    ses jours.</p>
               </note> et au culte sacré dont témoignent les images de l’Hôpital
  Saint-Jean, les chefs d’œuvre de Memling, la châsse de sainte Ursule
  et, bien évidemment, le Reliquaire contenant la goutte du Christ. On
  s’aperçoit vite que le champ de vision du protagoniste est organisé
  autour de ces lieux et objets de culte catholique. L’endeuillé
  s’exerce au sacrifice de soi après la perte de l’être aimé ; il
  s’enterre dans sa maison au quai du Rosaire, conçue tel un lieu de
  culte profane propice à entretenir le fantasme de la perte, et n’en
  sort qu’à des fins de pèlerinages à travers la ville menant à des
  lieux de mémoire.</p>
            <p>La rencontre avec Jane Scott ne parvient que momentanément à
  interrompre un train de vie où tout est pensé en termes de répétition
  et d’immortalisation, par ailleurs deux caractéristiques du procédé
  photographique. Victime d’un leurre, d’une sorte de trompe-l’œil,
  Hugues Viane a beau tenter de faire porter au double de la défunte les
  robes de celle-ci, de la convaincre de ne pas changer la couleur de
  ses cheveux, Jane n’est que la (mauvaise) copie de l’original. Comme
  la maison du quai du Rosaire est déjà décorée de portraits picturaux
  et photographiques de la femme morte (BM, p. 265-266) – qui sont
  autant de « copies » de l’être humain – et que, le jour de la
  Procession du Saint-Sang, Jane se montre impie face au culte religieux
  osant de surcroît profaner la chevelure conservée dans un écrin<note n="25" place="foot" xml:id="ftn25">
                  <p>« Sur le cadavre gisant, Huges avait coupé cette gerbe, tressée
    en longue natte dans les derniers jours de la maladie. N’est-ce pas
    comme une pitié de la mort ? Elle ruine tout, mais laisse intactes
    les chevelures. » (BM, 53-54)</p>
               </note>, le veuf se doit d’annihiler la copie en l’étranglant avec la
  tresse. Est-il légitime de lire le meurtre de Jane au sein même du
  sanctuaire où la défunte est commémorée grâce aux traces-objets, comme
  une réflexion inconsciente de la part de Rodenbach sur la question de
  l’original(ité) et de la copie soulevée par la photographie ? Cette
  question est d’autant plus épineuse en cette fin de siècle que les
  débats sur le statut artistique de la photographie se poursuivent,
  remettant en cause la valeur esthétique d’une
  <hi rend="italic">technè</hi> capable de produire un
  nombre infini de tirages à partir d’un seul négatif, lui-même
  considéré comme résultat d’une
  <hi rend="italic">simple</hi> reproduction du réel, ou de
  son témoignage. Les polémiques autour du médium photographique<note n="26" place="foot" xml:id="ftn26">
                  <p>Voir l’anthologie de textes polémiques rassemblées par Paul
    Edwards, <hi rend="italic">Je hais les photographes !
    Textes clés d’une polémique de l’image, 1850-1916</hi>, Paris,
    Anabet éditions, 2006.</p>
               </note> ont des répercussions importantes, notamment dans les milieux
  littéraires qui observent, avec un mélange d’inquiétude et de dédain,
  un nombre grandissant de romans populaires illustrés de
  photographies.</p>
         </div>
         <div type="section1"
               xml:id="cadrages-dans-l-avertissement-effets-de-contagion-et-dispositif-texteimage">
            <head>Cadrage(s) dans l’« Avertissement » : effets de contagion et
  dispositif texte/image</head>
            <p>Avant de plonger dans l’intrigue de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, le lecteur se voit
  averti par l’auteur qui juge opportun, après avoir abordé l’importance
  de la Ville, de justifier les raisons du choix esthétique concernant
  la photographie. Rodenbach note :</p>
            <cit>
               <quote>C’est pourquoi il importe, puisque ces décors de Bruges
    collaborent aux péripéties, de les reproduire également ici,
    intercalés entre les pages : quais, rues désertes, vieilles
    demeures, canaux, béguinage, églises, orfèvrerie du culte, beffroi,
    afin que ceux qui nous liront subissent aussi la présence et
    l’influence de la Ville, éprouvent la contagion des eaux mieux
    voisines, sentent à leur tour l’ombre des hautes tours allongée sur
    le texte. (BM, 50)</quote>
            </cit>
            <p>Rodenbach réussit à ne pas écrire une seule fois le mot «
  photographie » lorsqu’il explique la présence des images par
  l’ascendant de ces « décors » d’une Ville semblable à un « personnage
  essentiel » sur ce qu’il appelle une « étude passionnelle » (BM, 49).
  Par cette ellipse que l’on imagine volontaire, l’auteur délivre les
  photographies de leur fonction première de
  <hi rend="italic">représentation</hi> préférant insister
  sur l’idée de contagion tout à fait dans l’esprit fin-de-siècle obsédé
  de pathologie menaçante ; ce faisant, il leur enlève tout réalisme
  documentaire, toute objectivité présumée, deux principales
  caractéristiques associées au médium photographique encore une
  cinquantaine d’années après son accréditation par François Arago<note n="27" place="foot" xml:id="ftn27">
                  <p>François Arago, « Rapport de M. Arago sur le daguerréotype » lu à
    la séance de la Chambre des Députés le 3 juillet 1839, et à
    l’Académie de Sciences, le 19 août 1839 ; reproduit dans
    <hi rend="italic">Du bon usage de la photographie</hi>,
    anthologie de textes choisis et présentés par Michel Frizot et
    Françoise Ducros, Paris, Centre National de la photographie, 1987,
    p. 11-14</p>
               </note>. Ce qu’il faut comprendre des quelques lignes justificatives
  du texte liminaire, c’est l’intention de Rodenbach qui semble vouloir
  concevoir les images comme les analogues d’une écriture intérieure,
  parfaitement psychologique. Il en fait des
  <hi rend="italic">graphies</hi> autres, comme le signale
  Jérôme Thélot<note n="28" place="foot" xml:id="ftn28">
                  <p>Voir Jérôme Thélot, « L’invention de la photographie :
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> de Rodenbach »,
    <hi rend="italic">Les inventions littéraires de la
    photographie</hi>, Paris, PUF, 2003, p. 168.</p>
               </note>, intercalées entre les pages d’écriture littéraire, ayant le
  même statut et le même rôle à jouer que les mots du récit poétique. En
  suivant le mouvement du protagoniste, le lecteur-spectateur devra être
  <hi rend="italic">impressionné</hi> à son tour et sentir,
  par effet de ricochet, les effets du décor hautement théâtral d’une
  ville qui se contemple dans les eaux ; il se transformera alors en
  matière photosensible parce que ces images ont pour vocation de
  l’entraîner au cœur du drame qui se déroulera sous ses yeux.</p>
            <p>De fait, les vues de Bruges restituent l’imposante verticalité de
  la ville, contribuant ainsi à créer un simulacre de décor
  théâtral<note n="29" place="foot" xml:id="ftn29">
                  <p>Voir Philippe Ortel, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
    p. 306.</p>
               </note> dans lequel le protagoniste peut s’adonner à ses rêveries
  funestes : le souvenir de la défunte commande la façon de passer les
  journées du veuf qui finit par se faire tromper par un simulacre de la
  décédée. Les clichés photographiques ajoutent à la conception de la
  double page une sorte de troisième dimension, celle de la rue et de la
  profondeur. Le dispositif texte/image rythmant la lecture semble
  vouloir confiner le lecteur dans un écrin, « comme la chambre noire
  [enferme] sa plaque sensible<note n="30" place="foot" xml:id="ftn30">
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 306.</p>
               </note> ». Il s’agit d’une idée particulièrement intéressante en ce
  qui concerne la fonction des photographies dans cette première œuvre
  photolittéraire de l’histoire du livre. Car, selon l’esthétique de
  l’écrivain symboliste, la mimésis idéale est tridimensionnelle : le
  lecteur doit être confiné à l’intérieur des pages d’un livre pour
  s’immerger dans ce qui lui est donné à lire et – faut-il ajouter – à
  voir. Il est censé suivre Hugues Viane à la trace et subir le même
  effet d’enfermement dans l’enceinte du livre que le personnage
  principal ressent dans la ville de Bruges. Le milieu de cette ville,
  haut-lieu de la foi catholique, a tout pour nourrir quotidiennement la
  mélancolie du protagoniste. Fenêtres, miroirs naturels (eau) et
  artificiels, tentures et voiles, tous métonymies de l’appareil
  photographique et de la <hi rend="italic">technè</hi>
  qu’il représente, servent à insérer le personnage dans un jeu infini
  de reflets entre extérieur et intérieur. Comme Hugues Viane, lorsqu’il
  passe les journées dans sa maison donnant sur le quai du Rosaire, les
  habitants s’adonnent au guet des passants et donc, sur le plan
  métaphorique, à la prise de vue :</p>
            <cit>
               <quote>Les bourgeoises curieuses, dans le vide des après-midi
    inoccupées, surveillaient son passage, assises à une croisée,
    l’épiant dans ces sortes de petits miroirs qu’on appelle des
    <hi rend="italic">espions</hi> et qu’on aperçoit à
    toutes les demeures, fixés sur l’appui extérieur de la fenêtre.
    Glaces obliques où s’encadrent des profils équivoques de rues ;
    pièges miroitants qui capturent, à leur insu, tout le manège des
    passants, leurs gestes, leurs sourires, la pensée d’une seule minute
    en leurs yeux – et répercutant tout cela dans l’intérieur des
    maisons où quelqu’un guette. (BM, 121-122)</quote>
            </cit>
            <p>Chaque demeure s’apparente ainsi à une chambre, ce grand appareil
  photographique qui abritait, depuis les origines de l’héliographie, la
  plaque photosensible et, sous le tissu noir,
  l’<hi rend="italic">Operator</hi>, pour utiliser le terme
  de Barthes<note n="31" place="foot" xml:id="ftn31">
                  <p>Roland Barthes, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
    p. 22.</p>
               </note>.</p>
            <p>Aux yeux du lecteur, la cité entière ressemble à un dédale aux
  miroirs susceptibles de brouiller la vue, faisant apparaître les
  passants tels des silhouettes : il est en effet souvent question dans
  le roman de la « tache [d’une] silhouette qui allait passer contre
  lui » (BM, 87) ou d’une « silhouette mieux découpée chaque fois
  qu’elle [la jeune femme svelte] passait devant la vitrine éclairée
  d’un magasin ou le halo répandu d’un réverbère » (BM, 89). Aussi, le
  héros, durant ses déambulations « à la fin des après-midi » (BM, 52),
  est plongé <hi rend="italic">dans</hi> les décors de la
  ville, à travers les jeux de miroir que projette l’eau stagnante des
  canaux. Les interactions entre le héros et le milieu sont conçues
  selon les principes de l’empreinte et de la trace : dans cette « étude
  passionnelle », comme le formule Rodenbach dans l’« Avertissement »
  (BM, 49), la « plus grande des Villes Grises » (BM, 129) influe sur la
  perception des habitants qui, à leur tour, ne peuvent qu’y retrouver
  leur propre tendance mélancolique. Si l’on parvient à regarder les 35
  reproductions insérées dans le livre comme si elles étaient exposées
  les unes à côté des autres, on ne peut s’empêcher de croire que ces
  cartes postales visent définitivement moins l’illustration de Bruges
  qu’à inciter le regardant-lisant à s’en laisser imprégner. L’effet
  répétitif des monuments (le Beffroi, la cathédrale du Saint-Sauveur,
  les chapelles, les rues, les quais, les canaux et les ponts finissent
  par se confondre dans la vision du lecteur) va dans le même sens.</p>
            <p>Les images scandent le récit selon un rythme régulier ; leur
  répartition parmi les chapitres est à peu près équilibrée : chaque
  chapitre contient une ou deux, parfois trois photographies<note n="32" place="foot" xml:id="ftn32">
                  <p>Seul le chapitre XII en comporte quatre. Voir Daniel Grojnowski
    et Jean-Pierre Bertrand, « Présentation »,
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>,
    <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 15.</p>
               </note>. La répétition de scènes similaires est au service du deuil du
  protagoniste qui nourrit son sentiment de perte grâce à la
  visualisation de tous ces lieux de mémoire associés à la vie d’avant
  la mort de la jeune épouse. Si Philippe Ortel termine son analyse de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> en affirmant que
  les images de Bruges « influent latéralement sur le regard du
  lecteur », que tout en les apercevant du coin de l’œil, celui-ci «
  peut continuer […] à imaginer les faits sans entrave, à partir du
  texte seul<note n="33" place="foot" xml:id="ftn33">
                  <p>Philippe Ortel, <hi rend="italic">op. cit.</hi>,
    p. 307.</p>
               </note> », je poserai au contraire que le lecteur-spectateur est
  exposé frontalement aux vues de Bruges toutes placées en belle page,
  lui imposant un temps d’arrêt dans le temps de lecture. Les
  photographies (et ce qui y est représenté) ne valent pas uniquement
  par leur <hi rend="italic">présence</hi> et leur
  <hi rend="italic">encadrement</hi> de la lecture du
  texte ; les similigravures d’après les clichés des maisons J. Lévy et
  Cie et Neurdein Frères proposent, à divers degrés, un commentaire – en
  multiples nuances de gris – sur la quête de l’objet d’amour perdu.
  Prélevées d’un ensemble anonyme d’images documentaires de la cité
  flamande puis récupérées dans l’espace du livre et insérées à la
  verticale ou à l’horizontale, les photographies servent de décor à
  l’intrigue tout en <hi rend="italic">reconfigurant</hi> la
  vision de la Ville, à l’image du héros ressassant son deuil. Bien que
  la nature des photographies retenues nous mette à priori sur la piste
  du document – rappelons qu’il s’agit de cartes postales destinées à la
  vente aux touristes – les images sont loin de reproduire le réel<note n="34" place="foot" xml:id="ftn34">
                  <p>Au moment de la publication de
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, la photographie
    est encore largement associée à la reproduction du réel tel qu’il
    s’offrirait au regard humain, ainsi qu’à la valeur documentaire.
    Elle ne peut revendiquer le statut d’art selon ses détracteurs,
    parmi lesquels un nombre considérable d’écrivains de l’époque.</p>
               </note> ou d’attester un « [ç]a a été ». Pour le lecteur attentif,
  l’ensemble texte/image témoigne en revanche d’un enchevêtrement entre
  le récit et les photographies<note n="35" place="foot" xml:id="ftn35">
                  <p>Pour une lecture détaillée des coïncidences entre le texte et les
    images, voir Daniel Grojnowski, « L’invention du récit-photo :
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> de Georges
    Rodenbach », <hi rend="italic">Photographie et langage :
    fictions, illustrations, informations, visions, théories</hi>,
    Paris, José Corti, 2002, p. 108-114 et Véronique Henninger, « Le
    dispositif photo-littéraire. Texte et photographies dans
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> »,
    <hi rend="italic">Romantisme</hi>, 2015, vol. 169,
    n<hi rend="sup">o</hi> 3, p. 114-121.</p>
               </note>, faisant <hi rend="italic">fonctionner</hi> cette
  œuvre comme si elle avait été pensée d’emblée en termes d’échange,
  d’hybridité et de fictionalisation d’une idée. On peut en effet
  constater avec Joan Fontcuberta que, même dans un roman hybride tel
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> qui accueille des
  photographies apparemment réalistes, « la limite entre le réel et
  l’imaginaire est plus imaginaire que réelle ». Et Fontcuberta de
  préciser cette idée un peu plus loin : « [toute] photographie est
  mirage avant d’être miroir, parce qu’elle est dans son essence une
  manipulation plus ou moins inconsciente<note n="36" place="foot" xml:id="ftn36">
                  <p>Joan Fontcuberta, « Borges et moi »,
    <hi rend="italic">La Pensée de midi</hi>, 2000,
    n<hi rend="sup">o</hi> 2, p. 54 et p. 55.</p>
               </note> ».</p>
            <p>Constatons donc que c’est la contagion mutuelle des deux moyens
  d’expression au sein de l’espace du livre qui confère aux cartes
  postales une valeur aussi fictionnelle que celle propre au romanesque.
  Le choix des images et leur disposition en miroir avec le texte font
  en sorte que non seulement le récit fait signifier les photographies,
  mais que celles-ci redoublent les évocations de rues inanimées, de
  façades silencieuses, d’eau miroitante et de reflets dans les canaux,
  bref qu’elles interprètent visuellement le récit en le ponctuant comme
  autant d’images mémorielles.
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> invite à une
  lecture en spirale du texte par l’image, et
  <hi rend="italic">vice versa</hi>.</p>
         </div>
         <div type="section1" xml:id="dun-siècle-à-lautre">
            <head>1892 – 1992 : d’un siècle à l’autre</head>
            <p>En 1898, six ans après la publication de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, le
  <hi rend="italic">Mercure de France</hi> réalisa, sous
  l’égide de Paul Ibels, une enquête sur l’illustration du roman par la
  photographie<note n="37" place="foot" xml:id="ftn37">
                  <p>Cette enquête est reprise intégralement dans le « Dossier
    documentaire » qui accompagne
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>,
    <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 319-334.</p>
               </note>. Les avis des écrivains qui y répondent sont partagés : la
  moitié environ se prononce en faveur de cette nouvelle forme
  d’écriture mixte, l’autre moitié étant contre la photographie comme
  moyen d’illustrer une œuvre littéraire. La position de Rodenbach,
  instigateur d’un genre hybride dont il ignorait bien évidemment la
  fortune, bien qu’elle soit nuancée, peut surprendre à cet égard : s’il
  trouve l’idée de l’illustration d’un roman par la photographie «
  ingénieuse », il préfère croire qu’un « lecteur un peu subtil aimera
  toujours mieux s’imaginer lui-même les personnages, puisqu’un livre
  n’est qu’un point de départ, un prétexte et un canevas à rêves<note n="38" place="foot" xml:id="ftn38">
                  <p>Georges Rodenbach cité dans « Dossier documentaire »,
    <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>,
    <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 331-332.</p>
               </note> ». Mais tout dépend, fait-il remarquer, des photographies et
  des lecteurs. Quant à ses propres préférences, il avoue s’intéresser «
  principalement au texte<note n="39" place="foot" xml:id="ftn39">
                  <p>
                     <hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 332.</p>
               </note> ».</p>
            <p>Les propos partagés des écrivains en deux camps (auxquels
  s’ajoutent quelques voix mitigées) montrent à quel point les rapports
  entre la littérature et la photographie demeurent tendus encore à la
  fin du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. L’anathème
  jeté par Champfleury, Lamartine et surtout Baudelaire sur la
  photographie comme médium de reproduction (au service des sciences
  naturelles ou alors pouvant être une humble servante des arts) paraît
  toujours en vigueur. Le statut de la photographie en tant que forme
  esthétique à part entière reste précaire parce que même ceux qui y
  recourent sont prêts, tel Judas<note n="40" place="foot" xml:id="ftn40">
                  <p>Rappelons avec Joan Fontcuberta (<hi rend="italic">Le
    Baiser de Judas : photographie et vérité</hi>, Arles, Actes Sud,
    2005 [1996]) que contrairement à la
    <hi rend="italic">vulgate</hi> encore largement répandue
    aujourd’hui, la photographie a partie liée non seulement avec la
    trahison de l’image prise grâce à un appareil (mécanique ou
    numérique) si l’on pense aux effets de cadrage d’une image au moment
    de la prise de vue et aux possibilités d’intervention sur le
    négatif, entre autres ; mais que le lien avec la trahison existe
    également à travers le judas optique, dispositif visuel permettant
    d’épier la personne devant la porte ce qui n’est pas sans évoquer
    l’analogie avec le principe du diaphragme et de l’objectif de
    l’appareil photographique.</p>
               </note>, à la trahir dans une enquête publique. L’attitude ambivalente
  de Rodenbach devient compréhensible lorsqu’on tient compte de la
  réaction de ses contemporains amis, dont Mallarmé, Daudet, les
  Goncourt, Huysmans et Verhaeren : ils félicitèrent unanimement leur
  homologue pour son « œuvre » remarquable, parlant de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi> avec admiration et
  justesse, sans dire mot des photographies. En manifestant un intérêt
  exclusif pour le texte littéraire, ils exprimèrent tacitement leur
  désaveu des figurations photographiques de Bruges. La contagion du
  genre romanesque par la photographie perçue comme un corps étranger,
  un élément intrus, n’était pas souhaitable pour les milieux
  littéraires de l’époque, mis à part dans le roman dit populaire.
  Rodenbach ne récidivera pas, réservant l’aventure photolittéraire à
  cette seule expérience. D’autres lui emprunteront cependant le
  pas…</p>
            <p>En 1992, G. W. Sebald publie <hi rend="italic">Die
  Ausgewanderten</hi> (<hi rend="italic">Les
  Émigrants</hi>
               <note n="41" place="foot" xml:id="ftn41">
                  <p>W. G. Sebald, <hi rend="italic">Les Émigrants</hi>,
    Arles, Actes Sud, 1999 [<hi rend="italic">Die
    Ausgewanderten : vier lange Erzählungen</hi>, 1992].</p>
               </note>), composé de quatre récits à teneur mélancolique et «
  illustrés » (tel est le sous-titre en français) d’un nombre variable
  d’images en noir et blanc dont la valeur de documents authentiques ne
  semble faire aucun doute, du moins de prime abord. Cent ans
  précisément après la parution de
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, le roman hybride
  ne suscite plus le moindre soupçon. La qualité moyenne des
  reproductions insérées dans les récits, ainsi que les liens que le
  lecteur peut aisément établir entre ce qu’il
  <hi rend="italic">lit</hi> (le destin de quatre émigrants
  allemands ou lituanien) et ce qu’il
  <hi rend="italic">voit</hi> (des photographies extraites
  d’albums de famille, des lieux et des objets auxquels renvoie
  explicitement la narration) le confirment dans l’idée qu’il s’agit de
  pièces à conviction. Le narrateur à la première personne joue la carte
  de la documentation en appuyant son enquête sur quatre figures liées
  de près ou de loin à son histoire personnelle – « Dr Henry Selwyn », «
  Paul Bereyter », « Ambros Adelwarth » et « Max Ferber<note n="42" place="foot" xml:id="ftn42">
                  <p>Ce sont les titres des quatre récits composant
    <hi rend="italic">Les Émigrants</hi>. Le narrateur
    dévoile toujours le lien particulier qu’il a entretenu avec ces
    exilés, tantôt parce qu’il les aurait rencontrés personnellement,
    tantôt parce que, comme dans le cas d’Ambros Adelwarth, il s’agirait
    d’un membre de la famille dont il aurait vu des photographies dans
    un album.</p>
               </note> » – par diverses sources iconiques, dont un nombre
  considérable de photographies. Les apparences sont pourtant
  trompeuses ; comme dans le cas de l’ancêtre photolittéraire,
  <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>, les images ne sont
  pas ce qu’elles paraissent<note n="43" place="foot" xml:id="ftn43">
                  <p>Sebald explique en 2001 que les images sont pour lui des
    tremplins d’écriture, des moteurs du récit, qu’il les collectionne
    et les conserve parfois pendant des années avant de rompre le
    silence qui leur est inhérent : « A reading evening with
    W. G. Sebald and Susan Sontag »,
    <hi rend="italic">Journal of European Studies</hi> («
    Three Encounters with W. G. Sebald »), 2014, vol. 44,
    n<hi rend="sup">o</hi> 4, p. 394-397.</p>
               </note>. Recontextualisées au sein de l’espace du roman, détournées de
  leur vocation initiale, les photographies changent de sens au contact
  du récit ; la narration est à son tour empreinte par les photographies
  (ainsi que par d’autres documents visuels) placés en regard du texte,
  intercalés en médaillon, ou alors précédant le récit.</p>
            <p>Dans la fiction du veuf se réfugiant dans Bruges pour y vivre son
  deuil, autant que dans la fictionalisation des trajectoires de quatre
  émigrants, les personnages portent en eux une charge mélancolique qui
  s’explique par ce qu’ils ont vu et vécu. Si la disparition précoce de
  la femme idolâtrée par Hugues Viane le laisse dans un état de
  mélancolie cannibale, dévorant son être-là dans le moment présent, qui
  font coïncider la grisaille de Bruges et l’humeur du protagoniste,
  dépourvu de tout élan de renouveau, la mélancolie dont souffrent les
  émigrants de Sebald est due à leur exil, à une situation politique qui
  les avait obligés à quitter leur pays. La mélancolie des personnages
  finit par teinter la vision du narrateur sebaldien<note n="44" place="foot" xml:id="ftn44">
                  <p>À propos de la charge mélancolique de plusieurs romans de Sebald,
    voir Rüdiger Görner, <hi rend="italic">The Anatomist of
    Melancholy: Essays in Memory of W. G. Sebald</hi>, Munich, Iudicium,
    2005.</p>
               </note> dont l’empathie vis à vis du destin de ces figures à la fois
  singulières et représentatives d’une collectivité autre se fait sentir
  à travers les quatre fragments de vie recomposés ; il s’agit de sauver
  leur mémoire de l’oubli. L’écriture fait office d’un travail de
  deuil<note n="45" place="foot" xml:id="ftn45">
                  <p>Voir Susan Sontag, « A Mind in Mourning »,
    <hi rend="italic">Times Literary Supplement</hi>,
    25 février 2000, p. 3-4.</p>
               </note>, du nécessaire <hi rend="italic">Trauerarbeit</hi>
  tant revendiqué par la génération de l’après-guerre et que Sebald
  assume en tant que sujet pensant qui fait face à la disparition et à
  la mort. Dans <hi rend="italic">Bruges-la-Morte</hi>
  consacré à la mémoire d’un individu et dans
  <hi rend="italic">Les Émigrants</hi> explorant davantage
  l’idée de commémoration de destins tragiques (dans le sens de
  <hi rend="italic">fatal</hi>) que celle de la biographie
  de quatre personnages, les mots et les images
  <hi rend="italic">actent</hi> une présence : ils
  médiatisant la perte, remédiant à une absence, à une disparition
  réelle ou métaphorique.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
